\section{Gestion plus fine des ressources}

Afin de gérer de manière plus fine des ressources, nous proposons une
implémentation pour l'extension 2.2 proposée dans le sujet.
Pour cette solution, pendant qu'une activité est dans l'état
``started'', elle peut être interrompu et libère donc ses
ressources. Cela permet de mettre une tâche en attente afin d'affecter
ses ressources à une autre tâche par exemple. Le temps doit continuer
à être décompter pour cette tâche, même si elle est en pause.
 
\subsection{Solution proposée}

Pour ajouter cette fonctionnalité, nous proposons une solution très
simple. On ajoute simplement la transition ``t\_pause'', l'état
``paused'' et la transition ``t\_reload''. Comme on peut le voir sur la
figure \ref{solu}, cela permet simplement de mettre le système en pause.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics{../images/ext2/solu}
    \caption{Solution proposée}
    \label{solu}
  \end{center}
\end{figure}

Cependant, afin que le temps continue de s'écouler même lorsque la
tâche est en pause, il faut au choix: conserver un jeton dans la place
``started'' ou bien créer une nouvelle place de mémorisation
indépendante de l'état ``started'' que l'observateur de la tâche
utilisera à la place de l'état ``started''.
Afin de limiter le nombre de place supplémentaires à rajouter, nous
avons opté pour une solution utilisant plusieurs jetons.

Lors du passage de l'état ``ready'' à l'état ``started'', deux jetons
sont mis dans la place ``started''. La transition ``pause'' consomme
un seul jeton, donc il en reste un pour que le temps puisse continuer
à s'écouler dans l'observateur. Pour pouvoir franchir la transition
``finish'', il faut deux jetons, lorsque la tâche est en pause, il est
donc impossible de franchir ``t\_finish'' qui ne pourra l'être que si la
tâche n'est pas en pause.

La figure \ref{glob} montre l'extension appliqué sur un exemple
comportant deux tâches utilisant la même ressource (les machines
n'étant pas en nombre suffisant pour satisfaire la demande des deux
tâches).

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=19cm]{../images/ext2/global}
    \caption{Exemple illustrant  l'usage de l'extension}
    \label{glob}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Application sur un exemple}

Dans cette exemple, les deux tâches demandent toutes les deux une
même ressources, ainsi dans cet exemple d'exécution, on met en pause
la conception pour commencer la phase de développement. On observe
bien que le temps continu de défiler.


\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/1}&\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/2}\\
\hline
\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/3}&\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/3}\\
\hline
\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/5}&\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/6}\\
\hline
\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/7}&\includegraphics[width=8cm]{../images/ext2/8}\\
\hline
\end{tabular}
